---
{"dg-publish":true,"permalink":"/00inbox/Linux 常用命令/","dgPassFrontmatter":true}
---


```关于如何设置linux程序在后台运行的示例
# windows
1.下载压缩包解压
2.复制文件中config.dev.json更改为config.json
3.将config.json中的api_key替换为自己的
4.双击exe运行，启动服务

# linux
$ tar xf chatgpt-web-v0.0.2-darwin-arm64.tar.gz # 解压
$ cd chatgpt-web-v0.0.2-darwin-arm64
$ cp config.dev.json # 根据情况调整配置文件内容
$ ./chatgpt-web  # 直接运行

# 如果要守护在后台运行
$ nohup ./chatgpt-web &> run.log &
$ tail -f run.log
```
##  Linux系统的文件结构

1.  /bin 二进制文件，系统常规命令
2.  /boot 系统启动分区，系统启动时读取的文件
3.  /dev 设备文件
4.  /etc 大多数配置文件
5.  /home 普通用户的家目录
6.  /lib 32位函数库
7.  /lib64 64位库
8.  /media 手动临时挂载点
9.  /mnt 手动临时挂载点
10.  /opt 第三方软件安装位置
11.  /proc 进程信息及硬件信息
12.  /root 临时设备的默认挂载点
13.  /sbin 系统管理命令
14.  /srv 数据
15.  /var 数据
16.  /sys 内核相关信息
17.  /tmp 临时文件
18.  /usr 用户相关设定

## Linux 常用命令

```text
命令	功能说明
线上查询及帮助命令 (2 个)
man	查看命令帮助，命令的词典，更复杂的还有 info，但不常用。
help	查看 Linux 内置命令的帮助，比如 cd 命令。
文件和目录操作命令 (18 个)
ls	全拼 list，功能是列出目录的内容及其内容属性信息。
cd	全拼 change directory，功能是从当前工作目录切换到指定的工作目录。
cp	全拼 copy，其功能为复制文件或目录。
find	查找的意思，用于查找目录及目录下的文件。
mkdir	全拼 make directories，其功能是创建目录。
mv	全拼 move，其功能是移动或重命名文件。
pwd	全拼 print working directory，其功能是显示当前工作目录的绝对路径。
rename	用于重命名文件。
rm	全拼 remove，其功能是删除一个或多个文件或目录。
rmdir	全拼 remove empty directories，功能是删除空目录。
touch	创建新的空文件，改变已有文件的时间戳属性。
tree	功能是以树形结构显示目录下的内容。
basename	显示文件名或目录名。
dirname	显示文件或目录路径。
chattr	改变文件的扩展属性。
lsattr	查看文件扩展属性。
file	显示文件的类型。
md5sum	计算和校验文件的 MD5 值。
查看文件及内容处理命令（21 个）
cat	全拼 concatenate，功能是用于连接多个文件并且打印到屏幕输出或重定向到指定文件中。
tac	tac 是 cat 的反向拼写，因此命令的功能为反向显示文件内容。
more	分页显示文件内容。
less	分页显示文件内容，more 命令的相反用法。
head	显示文件内容的头部。
tail	显示文件内容的尾部。
cut	将文件的每一行按指定分隔符分割并输出。
split	分割文件为不同的小片段。
paste	按行合并文件内容。
sort	对文件的文本内容排序。
uniq	去除重复行。oldboy
wc	统计文件的行数、单词数或字节数。
iconv	转换文件的编码格式。
dos2unix	将 DOS 格式文件转换成 UNIX 格式。
diff	全拼 difference，比较文件的差异，常用于文本文件。
vimdiff	命令行可视化文件比较工具，常用于文本文件。
rev	反向输出文件内容。
grep/egrep	过滤字符串，三剑客老三。
join	按两个文件的相同字段合并。
tr	替换或删除字符。
vi/vim	命令行文本编辑器。
文件压缩及解压缩命令（4 个）
tar	打包压缩。oldboy
unzip	解压文件。
gzip	gzip 压缩工具。
zip	压缩工具。
信息显示命令（11 个）
uname	显示操作系统相关信息的命令。
hostname	显示或者设置当前系统的主机名。
dmesg	显示开机信息，用于诊断系统故障。
uptime	显示系统运行时间及负载。
stat	显示文件或文件系统的状态。
du	计算磁盘空间使用情况。
df	报告文件系统磁盘空间的使用情况。
top	实时显示系统资源使用情况。
free	查看系统内存。
date	显示与设置系统时间。
cal	查看日历等时间信息。
搜索文件命令（4 个）
which	查找二进制命令，按环境变量 PATH 路径查找。
find	从磁盘遍历查找文件或目录。
whereis	查找二进制命令，按环境变量 PATH 路径查找。
locate	从数据库 (/var/lib/mlocate/mlocate.db) 查找命令，使用 updatedb 更新库。
用户管理命令（10 个）
useradd	添加用户。
usermod	修改系统已经存在的用户属性。
userdel	删除用户。
groupadd	添加用户组。
passwd	修改用户密码。
chage	修改用户密码有效期限。
id	查看用户的 uid,gid 及归属的用户组。
su	切换用户身份。
visudo	编辑 / etc/sudoers 文件的专属命令。
sudo	以另外一个用户身份（默认 root 用户）执行事先在 sudoers 文件允许的命令。
基础网络操作命令（11 个）
telnet	使用 TELNET 协议远程登录。
ssh	使用 SSH 加密协议远程登录。
scp	全拼 secure copy，用于不同主机之间复制文件。
wget	命令行下载文件。
ping	测试主机之间网络的连通性。
route	显示和设置 linux 系统的路由表。
ifconfig	查看、配置、启用或禁用网络接口的命令。
ifup	启动网卡。
ifdown	关闭网卡。
netstat	查看网络状态。
ss	查看网络状态。
深入网络操作命令（9 个）
nmap	网络扫描命令。
lsof	全名 list open files，也就是列举系统中已经被打开的文件。
mail	发送和接收邮件。
mutt	邮件管理命令。
nslookup	交互式查询互联网 DNS 服务器的命令。
dig	查找 DNS 解析过程。
host	查询 DNS 的命令。
traceroute	追踪数据传输路由状况。
tcpdump	命令行的抓包工具。
有关磁盘与文件系统的命令（16 个）
mount	挂载文件系统。
umount	卸载文件系统。
fsck	检查并修复 Linux 文件系统。
dd	转换或复制文件。
dumpe2fs	导出 ext2/ext3/ext4 文件系统信息。
dump	ext2/3/4 文件系统备份工具。
fdisk	磁盘分区命令，适用于 2TB 以下磁盘分区。
parted	磁盘分区命令，没有磁盘大小限制，常用于 2TB 以下磁盘分区。
mkfs	格式化创建 Linux 文件系统。
partprobe	更新内核的硬盘分区表信息。
e2fsck	检查 ext2/ext3/ext4 类型文件系统。
mkswap	创建 Linux 交换分区。
swapon	启用交换分区。
swapoff	关闭交换分区。
sync	将内存缓冲区内的数据写入磁盘。
resize2fs	调整 ext2/ext3/ext4 文件系统大小。
系统权限及用户授权相关命令（4 个）
chmod	改变文件或目录权限。
chown	改变文件或目录的属主和属组。
chgrp	更改文件用户组。
umask	显示或设置权限掩码。
查看系统用户登陆信息的命令（7 个）
whoami	显示当前有效的用户名称，相当于执行 id -un 命令。
who	显示目前登录系统的用户信息。
w	显示已经登陆系统的用户列表，并显示用户正在执行的指令。
last	显示登入系统的用户。
lastlog	显示系统中所有用户最近一次登录信息。
users	显示当前登录系统的所有用户的用户列表。
finger	查找并显示用户信息。
内置命令及其它（19 个）
echo	打印变量，或直接输出指定的字符串
printf	将结果格式化输出到标准输出。
rpm	管理 rpm 包的命令。
yum	自动化简单化地管理 rpm 包的命令。
watch	周期性的执行给定的命令，并将命令的输出以全屏方式显示。
alias	设置系统别名。
unalias	取消系统别名。
date	查看或设置系统时间。
clear	清除屏幕，简称清屏。
history	查看命令执行的历史纪录。
eject	弹出光驱。
time	计算命令执行时间。
nc	功能强大的网络工具。
xargs	将标准输入转换成命令行参数。
exec	调用并执行指令的命令。
export	设置或者显示环境变量。
unset	删除变量或函数。
type	用于判断另外一个命令是否是内置命令。
bc	命令行科学计算器
系统管理与性能监视命令 (9 个)
chkconfig	管理 Linux 系统开机启动项。
vmstat	虚拟内存统计。
mpstat	显示各个可用 CPU 的状态统计。
iostat	统计系统 IO。
sar	全面地获取系统的 CPU、运行队列、磁盘 I/O、分页（交换区）、内存、 CPU 中断和网络等性能数据。
ipcs	用于报告 Linux 中进程间通信设施的状态，显示的信息包括消息列表、共享内存和信号量的信息。
ipcrm	用来删除一个或更多的消息队列、信号量集或者共享内存标识。
strace	用于诊断、调试 Linux 用户空间跟踪器。我们用它来监控用户空间进程和内核的交互，比如系统调用、信号传递、进程状态变更等。
ltrace	命令会跟踪进程的库函数调用, 它会显现出哪个库函数被调用。
关机 / 重启 / 注销和查看系统信息的命令（6 个）
shutdown	关机。
halt	关机。
poweroff	关闭电源。
logout	退出当前登录的 Shell。
exit	退出当前登录的 Shell。
Ctrl+d	退出当前登录的 Shell 的快捷键。
进程管理相关命令（15 个）
bg	将一个在后台暂停的命令，变成继续执行 （在后台执行）。
fg	将后台中的命令调至前台继续运行。
jobs	查看当前有多少在后台运行的命令。
kill	终止进程。
killall	通过进程名终止进程。
pkill	通过进程名终止进程。
crontab	定时任务命令。
ps	显示进程的快照。
pstree	树形显示进程。
nice/renice	调整程序运行的优先级。
nohup	忽略挂起信号运行指定的命令。
pgrep	查找匹配条件的进程。
runlevel	查看系统当前运行级别。
init	切换运行级别。
service	启动、停止、重新启动和关闭系统服务，还可以显示所有系统服务的当前状态。
```